美國科學家創造出全新物質「金屬氫」，可能用作超導體

你為什麼需要這則新聞

「這是高壓物理的終極目標。」席維拉說：「這是有史以來第1個金屬氫樣本，當你看著它，你看的是以前從未存在過的物質。」

（中央社）
美國科學家將氫充分壓縮，首度成功使其轉變成為金屬，創造出1種全新的物質，可望在室溫中作為高效率電導體，對超導體的發展具有極高價值。

路透社和「紐約時報」（NYT）報導，今天發表於「科學」（Science）期刊的這項發現，首度證實物理學家杭亭頓（Hillard Bell Huntington）和魏格納（Eugene Wigner）1935年提出的理論，即將一般為氣體的氫暴露於極高壓環境下，就可能使其成為金屬狀態。

多個研究團隊致力研發「金屬氫」，由於金屬氫可能成為導電效率極高的「超導體」，因此相當珍貴。現階段，比如那些用在核磁共振攝影（MRI）的超導體，必須使用液態氦冷卻，讓它們維持在極低溫度，代價高昂。

研究執筆人之一、哈佛（Harvard）物理學家席維拉（Isaac Silvera）在聲明中說：「這是高壓物理的終極目標。」

席維拉說：「這是有史以來第1個金屬氫樣本，當你看著它，你看的是以前從未存在過的物質。」

伊利諾大學香檳校區（University of Illinois at Urbana-Champaign）物理教授瑟培利（David Ceperley）說，這項發現若經證實，將為數十年來探索如何取得金屬氫的研究畫下句點，也會讓人們更加了解這種宇宙中最常見的元素。瑟培利並未參與這項研究。

席維拉和同僚狄亞斯（Ranga Dias）將微小的氫樣本以每6.5平方公分3250萬公斤的壓力進行壓縮，強度超過地球中心壓力。也已逼近合成鑽石強度崩潰邊緣。

關鍵問題是，經過壓縮的氫能否在室溫下維持金屬屬性，這會使其成為非常有用的超導體。

瑟培利和席維拉都對此表示樂觀，不過仍待更多研究證實。

刊登在「科學」的研究原文：Observation of the Wigner-Huntington transition to metallic hydrogen

自由報導，研究證實1935年物理學家杭亭頓（Hillard Bell Huntington）、魏格納（Eugene Wigner）的理論預測，即氫氣在高壓下會變相成為金屬氫。美國康乃爾大學物理學家艾許克洛夫特（Neil Ashcroft）認為，金屬氫在攝氏17度可能也是超導體，遠高於已知的超導體材料。

當前許多頂尖研究團隊都致力研究取得金屬氫，去年一月英國愛丁堡大學也在「自然（Nature）」期刊刊出金屬氫可行性的研究。超導體具零電阻和抗磁性兩個重要特性，目前超導材料的最高溫紀錄為2015年德國普朗克研究所發表的「硫化氫」的零下70度。

中国或會成為最大贏家

木星和土星主要由氫和氦組成，更重的其它元素大約分別佔3%和13%[1]。它們被認為外層是分子氫包圍着液態的金屬氫，可能有着熔融的岩石核心。最外面的一層是氫的大氣層，其特點是可見多層由水和氨組成的雲。金屬氫組成了每顆巨大的氣態巨行星，之所以會被稱為金屬是因為非常大的壓力使氫變成導電體。

真。鍊金

幾年前朱經武話要研究高溫超導體，係咪即係俾人領先左？

好撚勁
人類又進一步

將微小的氫樣本以每6.5平方公分3250萬公斤的壓力進行壓縮，強度超過地球中心壓力。

個實驗室其實點樣控制個壓力施係氫身上而唔會外泄到實驗室外???

常温，即極高壓

用兩粒鑽石壓埋一齊，只係好短時間係金屬

支那見到單新聞肯定會諗計偷技術

又要唔知幾多年先去到民用市場

佢果隻高溫超導體講緊都係攝氏負唔知幾多度

人地一黎就正十七度

有paper預測過金屬氫係常溫常壓個時係meta stable

點解全世界大部分嘅黑科技都係美國發明嘅
中國唔係好撚巴閉㗎咩

[wow]

除非有新方法唔使用diamond anvil都整到咁大pressure
唔係嘅話就算係metastable都係得個噏字

美國研究強國山寨
可以節省資源做其他野
強國又贏

係就真係人類嘅大進步

諗起Tony stark

一日之間由研究到制成new element 當要有少少父幹

維持高壓易過維持低溫?

同埋metastable只限>200GPa
如果個theory冇錯
咁都真係幾難有practical application